<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: regex | VF svp]]></title>
  <link href="http://vfsvp.fr/tags/regex/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://vfsvp.fr/"/>
  <updated>2013-11-01T13:34:48+01:00</updated>
  <id>http://vfsvp.fr/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Simon Courtois (simonc)]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Utiliser les Expressions Régulières en Ruby (3/3)]]></title>
    <link href="http://vfsvp.fr/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-3-sur-3"/>
    <updated>2013-10-05T12:00:00+02:00</updated>
    <id>http://vfsvp.fr/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-3-sur-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Source: <a href="http://www.bluebox.net/about/blog/2013/03/using-regular-expressions-in-ruby-part-3-of-3/">Using Regular Expressions in Ruby de Nell Shamrell sur le blog de Blue Box</a></p>

<p>Voici la seconde partie dans une série sur les Expressions Régulières en Ruby.
Vous pouvez lire la
<a href="/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-1-sur-3">première partie ici</a> et la
<a href="/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-2-sur-3">deuxième partie ici</a>.</p>

<h2>Le comportement des Expressions Régulières</h2>

<p>Les expressions régulières sont puissantes. Comme un célèbre super-héros l'a dit
un jour &ldquo;with great power comes great responsibility&rdquo; (à grands pouvoirs,
grande responsabilité). Pour éviter qu'une expression régulière ne cause une
catastrophe, vous devez être capable d'en contrôler le comportement.</p>

<!-- more -->


<p>Les expressions régulières ont trois comportements distincts : greedy
(gourmande), lazy (fainéante) et possessive. Ces termes peuvent sembler
négatifs mais ne sont pas pour autant de mauvaises attitudes pour vos
expressions. Ce sont simplement des descriptions des différentes façon d'agir
que peuvent utiliser vos expressions et que vous pouvez contrôler. Je vais vous
expliquer comment.</p>

<p>Pour comprendre ces comportements, il nous faut d'abord comprendre les
quantificateurs. Ils permettent de dire au moteur d'expressions régulières
combien de fois un caractère ou un groupe de caractères doit apparaitre dans
notre chaîne.</p>

<p>Un des quantificateurs que j'utilise le plus souvent est le <code>+</code>. Lorsque je le
place derrière un caractère, j'indique que ce dernier doit apparaitre au moins
une fois. Il peut apparaitre autant de fois qu'il le souhaite mais doit être au
minimum présent une fois.</p>

<p>Prenons l'expression suivante :</p>

<pre><code class="ruby">/.+/
</code></pre>

<p>Celle-ci trouverait une correspondance pour tout caractère apparaissant au moins
une fois. Elle garantie donc la présence d'un caractère dans la chaîne.</p>

<p>Les quantificateurs sont à la base même du comportement de votre expression, à
savoir gourmande, fainéante ou possessive. Par défaut, elle est gourmande.</p>

<p>Un quantificateur gourmand tente de trouver la correspondance la plus longue
possible au sein de la chaîne. Il attrape autant de caractères que ses petites
mains gourmandes le lui permettent et tente de trouver une correspondance. Si
toute la chaîne ne correspond pas, il prend un caractère de moins et tente de
nouveau la recherche. Il recommence ce processus jusqu'à ce qu'il ne trouve
plus de caractères à tester.</p>

<p>Les quantificateurs gourmands fournissent un effort maximum pour un retour
maximum. Un quantificateur gourmand essaie autant de cas que possible pour
trouver une correspondance et retourne le maximum de caractères en faisant
partie.</p>

<p>Pour l'exemple suivant, je vais changer de science fiction et emprunter une
citation de <em>Star Trek: First Contact</em> :</p>

<pre><code class="ruby">string = "There's no time to talk about time we don't have the time"
/.+time/
</code></pre>

<p>Cette expression régulière capture tout caractère apparaissant au moins une
fois, le tout suivi du mot &ldquo;time&rdquo;. Si je fais appel à la méthode <code>match</code> sur
mon expression régulière en lui passant ma chaîne en paramètre :</p>

<pre><code class="ruby">/.+time/.match(string)
#=&gt; "There's no time to talk about time we don't have the time"
</code></pre>

<p>Toute la chaîne correspond.</p>

<p>Lorsque cette expression analyse la chaîne, elle tente d'abord de trouver la
première partie du modèle, <code>.+</code>. Cela correspond à toute la chaîne. Elle essaie
ensuite de trouver la deuxième partie, le mot <code>time</code>. Comme toute la chaîne a
été consommée, elle cherche &ldquo;time&rdquo; après la fin de cette dernière et ne trouve
rien. Elle recule donc d'un caractère (<em>backtrack</em>) et retente le test pour
trouver une correspondance. Une fois celle-ci trouvée, elle est retournée. Dans
notre cas, cela représente toute la chaîne.</p>

<p>Les quantificateurs gourmands tentent de faire correspondre toute la chaine puis
reculent progressivement. Ce recule progressif signifie que, si notre chaîne ne
correspond pas du tout au modèle, l'expression va tenter autant que possible de
trouver une correspondance. Elle doit garder en mémoire les possibilités déjà
tentées ce qui peut prendre beaucoup de ressources systèmes, en particulier
lorsque vous avez plusieurs tests effectués sur un texte long.</p>

<p>Oniguruma a certaines optimisations qui rendent le recule progressif plus
rapide. Patrick Shaughnessy a écrit un fantastique article sur son blog qui
détail comment Oniguruma gère le recul progressif. Malgré les optimisations, une
expression régulière gourmande consommera tout de même beaucoup de ressources.</p>

<p>Lorsque vous souhaitez une recherche plus réduite et qui consomme moins de
ressources, vous devez utiliser un quantificateurs fainéant. Également appelé
quantificateur réticent, celui-ci va commencer sa recherche au tout début
de la chaîne et tenter de faire correspondre le premier caractère. Si cela ne
suffit pas, il va consommer un caractère supplémentaire. En dernier ressort il
tentera de consommer toute la chaîne.</p>

<p>Un quantificateur fainéant fournit l'effort minimum pour un retour minimum. Il
retourne le moins de caractères possible pour une correspondance. S'il trouve ce
qu'il cherche avec le premier caractère de la chaîne, il va simplement retourner
celui-ci. Il est fainéant, il fait le minimum demandé et rien de plus.</p>

<p>Pour utiliser un quantificateur fainéant, il suffit de lui ajouter un point
d'interrogation.</p>

<pre><code class="ruby">/.+?time/
</code></pre>

<p>Si j'appelle la méthode <code>match</code> sur ma chaîne en utilisant un quantificateur
fainéant</p>

<pre><code class="ruby">/.+?time/.match(string)
#=&gt; "There's no time"
</code></pre>

<p>Je récupère seulement &ldquo;There&rsquo;s no time&rdquo;. La recherche a commencé au tout début
de la chaîne et retourne la correspondance minimum. Les expressions régulière
fainéantes utilisent beaucoup moins de recul progressif et, par conséquent,
moins de ressources que les expressions gourmandes.</p>

<p>Comment faire lorsque l'on souhaite récupérer un maximum de caractères tout en
limitant le recul progressif et la consommation de ressources ? Pour cela, il
existe un troisième quantificateur, le quantificateur possessif. Il fonctionne
sur le principe de tout ou rien, soit il trouve une correspondance au premier
essai soit il échoue. Comme le gourmand, il consomme le plus de caractères possibles (la chaîne entière) et tente la correspondance. Si cette tentative
échoue, il n'y aura ni recul ni nouvel essai.</p>

<p>Les quantificateurs possessifs utilisent un effort minimum pour un retour
maximum. Ils tentent de retournent autant de caractères que possible en en
faisant le moins possible (ils tentent une fois puis abandonnent).</p>

<p>Pour rendre un quantificateur possessif, il suffit de lui ajouter un plus <code>+</code> :</p>

<pre><code class="ruby">/.++time/
</code></pre>

<p>Lançons la méthode <code>match</code> sur notre chaîne en lui passant cette expression
possessive :</p>

<pre><code class="ruby">/.++time/.match(string)
#=&gt; nil
</code></pre>

<p>Cet appel retourne <code>nil</code> car le test a échoué. Pourquoi cet échec ? Il semble
pourtant que notre chaîne corresponde à l'expression. La raison est qu'aucun
recul progressif n'est effectué.</p>

<p>L'expression va d'abord tenter de trouver <code>.++</code> ce qui va consommer tout la
chaîne. Lorsqu'elle tente de trouver le mot <code>time</code>, il ne reste plus de
caractère à consommer. L'expression ne peut pas reculer à cause du
quantificateur possessif et va donc échouer.</p>

<p>Le principal avantage des quantificateurs possessifs est l'échec rapide.
L'absence de recul consomme très peu de ressources. Un quantificateur gourmand
va tenter tout ce qui est possible pour trouver une correspondance. En cas
d'échec, tout ce travail et toutes ces ressources n'auront servi à rien. Un
quantificateur possessif évite cela, si aucune correspondance n'existe l'échec
sera rapide.</p>

<p>En général, l'utilisation de quantificateurs possessifs se limite à des
expressions très courte, lorsque vous avez une petite sous-expression au sein
d'une expression plus large. Ils sont très utiles mais à utiliser avec
précaution.</p>

<h2>Conclusion</h2>

<p>Les expressions régulières peuvent sembler extrêmement complexes. Lorsque j'ai
appris à aller plus loin que les bases, au delà des petites astuces de
validation d'email par exemple, j'ai trouvé que cela m'aidait de les voir comme
un sous-programme dans un langage différent. En réalité c'est exactement ça.
Vous écrivez un programme, au sein d'un autre programme, au sein de Ruby
lui-même.</p>

<p>Comme tout langage de programmation, il est plus simple d'écrire vos expressions
par petites parties. Lorsque j'écris un <em>lookbehind</em>, j'écris d'abord le modèle
principal, m'assure qu'il fonctionne. J'écris ensuite le modèle du lookbehind,
séparément, et m'assure qu'il fonctionne également. Une fois cela fait, je
joins les deux modèles pour valider qu'ils fonctionnent ensemble.</p>

<p><a href="http://rubular.com/">Rubular</a> est un site fantastic pour écrire et tester vos
expressions régulières. Testez le, utilisez le, il m'a vraiment facilité la vie.</p>

<p>Comme tout programme informatique, les expressions régulières s'écrivent en
plusieurs fois. Lorsque vous concevez une expression, il est tout à fait normal
que celle-ci soit laide au début. Faites la fonctionner et après seulement
tentez de la rendre plus lisible. C'est le même processus rouge, vert,
réusinage (red, green, refector) qui est utilisé dans le développement dirigé
par les tests.</p>

<p>Les expressions régulières sont puissantes. Si puissantes qu'elles font peur à
beaucoup d'entre-nous. Cette peur peut être surpassée. Aussi obscures qu'elle
peuvent paraître, elles ont une structure logique et réfléchie. Utilisez-les,
lancez Rubular et essayez quelques <em>lookaheads</em> et <em>lookbehinds</em>. Tentez les
quantificateurs gourmands, fainéants et possessifs. Explorez la fantastique
intégration des expressions régulières dans Ruby, je pense que vous en serez
surpris ce que vous trouverez.</p>

<h2>L'auteur chez Blue Box</h2>

<p>Nell Shamrell travaille chez Blue Box en tant qu'Ingénieur Développement
Logiciel. Elle siège également au conseil de Certification de Programmation
Ruby de l'Université de Washington et est spécialisée en Ruby, Rails et
Développement Dirigé par les Tests (TDD). Avant le développement, Nell a étudié
et travaillé dans le domaine du théâtre, une excellente préparation à
l'environnement dynamique de la création d'applications logicielles. Dans ces
deux mondes, elle s'efforce de créer une expérience unique. Sur son temps
libre, elle pratique l'art martial appelé Naginata.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Utiliser les Expressions Régulières en Ruby (2/3)]]></title>
    <link href="http://vfsvp.fr/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-2-sur-3"/>
    <updated>2013-10-05T12:00:00+02:00</updated>
    <id>http://vfsvp.fr/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-2-sur-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Source: <a href="http://www.bluebox.net/about/blog/2013/03/using-regular-expressions-in-ruby-part-2-of-3/">Using Regular Expressions in Ruby de Nell Shamrell sur le blog de Blue Box</a></p>

<p>Voici la seconde partie dans une série sur les Expressions Régulières en Ruby.
Vous pouvez lire la
<a href="/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-1-sur-3">première partie ici</a> et la
<a href="/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-3-sur-3">troisième partie ici</a>.</p>

<h2>Les LookArounds</h2>

<p>Les lookarounds me permettent d'aller plus loin que la simple comparaison avec
un modèle. En effet, ils offrent la possibilité de donner un contexte à cette
comparaison. Une expression contenant un lookaround ne retourne un résultat que
lorsqu'elle est effectuée dans ce contexte.</p>

<!-- more -->


<p>Soit une nouvelle chaîne de caractère, une autre citation d'Obiwan Kenobi dans
Star Wars.</p>

<pre><code class="ruby">string = "Who's the more foolish?  The fool or the fool who follows him?"
</code></pre>

<p>Je veux connaître tous les emplacements du mot &ldquo;fool&rdquo; dans cette chaîne. Je vais
donc utiliser l'expression régulière <code>/fool/</code>. Dans ce cas précis, je vais
utiliser la méthode <code>scan</code> sur ma chaîne. Cette méthode retourne toutes les
occurrences de mon expression dans la chaîne :</p>

<pre><code class="ruby">string.scan(/fool/)
#=&gt; ["fool", "fool", "fool"]
</code></pre>

<p>Comme on peut le voir, scan retourne une partie du mot &ldquo;foolish&rdquo; et les deux
occurrences du mot &ldquo;fool&rdquo;.</p>

<p>Comment fait-on si l'on souhaite que notre modèle <code>/fool/</code> retourne un résultat
seulement s'il fait partie du mot &ldquo;foolish&rdquo; ? Pour ce cas j'utiliserais un
<em>lookahead positif</em> (recherche vers l'avant). Cela indique à mon expression
régulière de trouver toutes les correspondances à mon modèle directement suivies
d'une correspondance à un autre modèle. En Ruby, un lookahead positif est
exprimé grâce à l'opérateur <code>?=</code> :</p>

<pre><code class="ruby">/fool(?=ish)/
</code></pre>

<p>Voici mon expression modifiée. Comme vous pouvez le voir, j'ai mon modèle
contenant le mot &ldquo;fool&rdquo; directement suivi du modèle lookahead &ldquo;ish&rdquo;.</p>

<pre><code class="ruby">string.scan(/fool(?=ish)/)
&gt;=&gt; ["fool"]
</code></pre>

<p>Cette fois-ci, la méthode <code>scan</code> retourne un seul résultat, la seule occurrence
de &ldquo;fool&rdquo; suivie de &ldquo;ish&rdquo;.</p>

<p>De nouveau, utilisons la méthode <code>gsub</code> pour modifier notre chaîne. Remplaçons
chaque occurrence de &ldquo;fool&rdquo; (suivie de &ldquo;ish&rdquo;) par le mot &ldquo;self" :</p>

<pre><code class="ruby">string.gsub(/fool(?=ish)/, "self")
#=&gt; "Who's the more selfish?  The fool or the fool who follows him?"
</code></pre>

<p>Nos excuses à Obiwan Kenobi, nous avons changé la ligne pour <em>&ldquo;Who&rsquo;s the more
selfish?  The fool or the fool who follows him?&rdquo;</em>.</p>

<p>Techniquement, c'est ce que l'on appelle une <em>zero-width, positive lookahead
assertion</em> (recherche positive vers l'avant de taille zéro). Facile à prononcer
n'est-ce pas ? Dans le livre <em>The Well Grounded Rubyist</em>, David Black
l'explique comme ceci :</p>

<dl>
<dt>Zero-width</dt>
<dd>   (taille zéro) signifie que le modèle lookahead (&ldquo;ish&rdquo; dans notre cas) ne
   consomme pas de caractères. Cela veut dire que la correspondance est
   cherchée mais n'est pas retournée. Seule la présence d'une correspondance
   est retournée, vrai ou faux.</dd>
<dt>Positive</dt>
<dd>   signifie que le modèle doit être présent, obligatoirement.</dd>
<dt>Lookahead</dt>
<dd>   veut dire que cette expression est recherchée après le modèle principal.</dd>
<dt>Assertion</dt>
<dd>   indique que seule la présence d'une correspondance est retournée sous la
   forme true/false (vrai/faux).</dd>
</dl>

<p>Quelles sont mes autres possibilité ? Si par exemple je souhaite trouver toutes
les occurrences du mot &ldquo;fool&rdquo; qui ne sont <strong>pas</strong> suivies des lettres &ldquo;ish&rdquo; ?
Dans ce cas, je dois utiliser un lookahead négatif. Techniquement, c'est ce que
l'on appelle une <em>zero-width, negative lookahead assertion</em> (recherche négative
vers l'avant de taille zéro). Négative signifie qu'aucune correspondance à ce
modèle ne doit être trouvée. Pour effectuer un lookahead négatif, uilisez
l'opérateur <code>?!</code>.</p>

<p>Je vais de nouveau appeler <code>scan</code> sur ma chaîne en utilisant cette fois un
lookahead négatif dans mon expression régulière. Je veux trouver toutes les
occurrences de &ldquo;fool&rdquo; qui ne font pas partie du mot &ldquo;foolish" :</p>

<pre><code class="ruby">string.scan(/fool(?!ish)/)
#=&gt; ["fool", "fool"]
</code></pre>

<p>Deux correspondances sont retournées, les deux fois où le mot &ldquo;fool&rdquo; apparait
sans faire partie de &ldquo;foolish&rdquo;.</p>

<p>Utilisons maintenant la méthode <code>gsub</code>. À chaque fois que nous
trouvons le mot &ldquo;fool&rdquo; (non suivi des lettres &ldquo;ish&rdquo;), nous allons le remplacer
pas le mot &ldquo;self" :</p>

<pre><code class="ruby">string.gsub(/fool(?!ish)/, "self")
#=&gt; "Who's the more foolish?  The self or the self who follows him?"
</code></pre>

<p>Encore une fois j'ai changé une réplique classique. On peut maintenant lire
&ldquo;Who&rsquo;s the more foolish?  The self or the self who follows him?&rdquo;</p>

<p>Les lookaheads sont très pratiques lorsque l'on souhaite trouver une
correspondance en prenant en compte ce qui la suit. Allons de nouveau un peu
plus loin. Comment dois-je m'y prendre si je souhaite trouver une correspondance
à partir de ce qui la précède ? Pour faire cela, je dois utiliser une <em>positive
lookbehind assertion</em> (recherche positive vers l'arrière). Cela signifie que je
veux trouver toutes les correspondances à mon modèle précédées d'un autre
modèle.</p>

<p>Utilisons une autre citation de Star Wars, une de Yoda cette fois-ci :</p>

<pre><code class="ruby">string = "For my ally is the force, and a powerful ally it is."
</code></pre>

<p>The modèle principal que je souhaite chercher est le mot &ldquo;ally&rdquo;, je vais donc
utiliser l'expression régulière <code>/ally/</code>. J'aimerais cependant trouver le mot
&ldquo;ally&rdquo; uniquement s'il est directement précédé du mot &ldquo;powerful&rdquo;. C'est le cas
parfait pour un <em>positive lookbehind</em> (recherche positive vers l'arrière). Les
lookbehinds positifs utilisent l'opérateur <code>?&lt;=</code>. Utilisons le dans notre
expression régulière :</p>

<pre><code class="ruby">/(?&lt;=powerful )ally/
</code></pre>

<p>Cette expression régulière relève le mot &ldquo;ally&rdquo; chaque fois qu'il est
directement précédé du mot &ldquo;powerful&rdquo;. Comme vous pouvez le remarquer, le
lookbehind est positionné avant le modèle principal. Cela montre bien que le mot
&ldquo;powerful&rdquo; doit est devant le mot &ldquo;ally&rdquo;.</p>

<p>Je vais maintenant utiliser la méthode <code>gsub</code> sur ma chaîne. Chaque fois que le
mot &ldquo;ally&rdquo; est précédé par le mot &ldquo;powerful&rdquo;, je veux le remplacer par le mot
&ldquo;friend" :</p>

<pre><code class="ruby">string.gsub(/(?&lt;=powerful )ally/, "friend")
#=&gt; For my ally is the force, and a powerful friend it is.
</code></pre>

<p>Cela change quelque peu les mots de Yoda : &ldquo;For my ally is the force, and a
powerful friend it is.&rdquo;</p>

<p>Comment dois-je m'y prendre si je souhaite faire le contraire ? Si par exemple
je veux toutes les occurrences du mot &ldquo;ally&rdquo; qui ne sont <strong>pas</strong> précédées du
mot &ldquo;powerful&rdquo;. Dans ce cas, je dois utiliser un <em>negative lookbehind</em>
(recherche négative vers l'arrière). Pour cela on trouve l'opérateur <code>?&lt;!</code>.
Utilisons-le dans notre expression régulière :</p>

<pre><code class="ruby">/(?&lt;!powerful )ally/
</code></pre>

<p>Utilisons maintenant <code>gsub</code> sur notre chaîne pour remplacer chaque occurence du
mot &ldquo;ally&rdquo;, non précédée du mot &ldquo;powerful&rdquo;, par le mot &ldquo;friend" :</p>

<pre><code class="ruby">string.gsub(/(?&lt;!powerful )ally/, "friend")
#=&gt; "For my friend is the force, and a powerful ally it is."
</code></pre>

<p>J'ai de nouveau changé les paroles de Yoda : &ldquo;For my ally is the force, and a
powerful friend it is.&rdquo;.</p>

<p>Les lookarounds donnent une puissance incroyable à vos expressions régulières en
leur apportant un contexte. Plutôt que d'utiliser un modèle strict qui
correspond ou non, vos expressions régulières deviennent puissantes, flexibles
et capables de trouver bien plus de choses.</p>

<p><a href="/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-3-sur-3">Lire le troisième article de cette série</a></p>

<h2>L'auteur chez Blue Box</h2>

<p>Nell Shamrell travaille chez Blue Box en tant qu'Ingénieur Développement
Logiciel. Elle siège également au conseil de Certification de Programmation
Ruby de l'Université de Washington et est spécialisée en Ruby, Rails et
Développement Dirigé par les Tests (TDD). Avant le développement, Nell a étudié
et travaillé dans le domaine du théâtre, une excellente préparation à
l'environnement dynamique de la création d'applications logicielles. Dans ces
deux mondes, elle s'efforce de créer une expérience unique. Sur son temps
libre, elle pratique l'art martial appelé Naginata.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Utiliser les Expressions Régulières en Ruby (1/3)]]></title>
    <link href="http://vfsvp.fr/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-1-sur-3"/>
    <updated>2013-10-05T12:00:00+02:00</updated>
    <id>http://vfsvp.fr/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-1-sur-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Source: <a href="http://www.bluebox.net/about/blog/2013/02/using-regular-expressions-in-ruby-part-1-of-3/">Using Regular Expressions in Ruby de Nell Shamrell sur le blog de Blue Box</a></p>

<p>Voici la première partie d'une série sur les Expressions Régulières en Ruby.
Vous pouvez lire la
<a href="/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-2-sur-3">deuxième partie ici</a> et la
<a href="/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-3-sur-3">troisième partie ici</a>.</p>

<h2>Introduction</h2>

<p>Pour être honnête, la première fois que j'ai vu une expression régulière,
j'étais intimidée. Cela semblait si cryptique et mystérieux. Je peinais à voir
comment la comprendre et a fortiori en écrire une. Encore récemment, je
n'utilisais les expressions régulières qu'en cas d'absolue nécessité (une
validation d'email par ici, un remplacement basique par là). Cela m'a empêché
d'approfondir ma connaissance de leur utilisation en Ruby. Ruby travaille avec
les expressions régulière dans une harmonie, une symphonie de code. Pour
exploiter pleinement Ruby, je devais surpasser mon intimidation, ma peur des
expressions régulières.</p>

<p>J'ai dépassé cette peur. Comme toute chose dans la vie, les expressions
régulières semblent insurmontables jusqu'à ce qu'on les découpe. Je veux vous
aider à dépasser votre peur des expressions régulières. Pour cela, je vais les
découper, étape par étape, et vous guider au travers du concept d'expressions
régulières en Ruby et ce jusqu'aux techniques avancées. J'espère que vous verrez
la beauté, surpasserez votre intimidation et les adopterez dans votre code.</p>

<!-- more -->


<h2>Les Expressions Régulières</h2>

<p>Une expression régulière est simplement un modèle. Un modèle auquel une chaîne
de caractères correspond ou non. Le livre <em>Programming Ruby 1.9</em> de Dave Thomas
(plus connu sous le nom <em>Pickaxe Book</em> [livre pic-à-glace]) regroupe en trois
catégories ce que l'on peut faire avec une expression régulière : tester,
extraire et modifier. Vous pouvez tester une chaîne de caractères pour voir si
elle correspond au modèle. Vous pouvez également modifier une chaîne de
caractères en remplaçant les parties correspondant au modèle par un autre texte.
Tester, extraire, modifier. Si simple et à la fois si puissant.</p>

<h2>Les Expressions Régulières en Ruby</h2>

<p>Ruby vous permet de pousser les expressions régulières plus loin. En Ruby, tout
est objet. Cela inclus les expressions régulières. Vous pouvez envoyer des
messages aux objets, vous pouvez donc envoyer des messages aux expressions
régulières. Vous pouvez également les assigner à des variables, les passer à une
méthode et bien plus.</p>

<p>Depuis la version 1.9, Ruby utilise la bibliothèque d'expressions régulières
Oniguruma. Cette dernière fournit toutes les fonctionnalités standards des
expressions régulières ainsi qu'un certain nombre d'extensions. Elle supporte
parfaitement les caractères complexes comme les caractères japonais par exemple.
Une fonctionnalité que j'apprécie particulièrement est la possibilité d'utiliser
<code>\h</code> et <code>\H</code> comme raccourcis pour les chiffres hexadécimaux.</p>

<p>J'ai découvert récemment que Ruby 2.0 utilisait une bibliothèque différente,
Onigmo. Onigmo est un <em>fork</em> d'Oniguruma et ajoute encore plus de
fonctionnalités exploitables par Ruby. Il sera intéressant de voir jusqu'où cela
peut aller.</p>

<p>Malgré les modifications apportées par Onigmo, les fondamentaux de l'utilisation
des expressions régulières ne changent pas. Vous testez vos chaînes de
caractères avec une expression régulière. Vous composez un modèle auquel la
chaîne doit correspondre.</p>

<h2>Test basique</h2>

<p>Dans la plupart des cas en Ruby, j'utilise l'opérateur <code>=~</code>. C'est l'opérateur
de test basique. Lorsque j'utilise cet opérateur, je demande à Ruby &ldquo;Est-ce que
cette chaîne de caractères contient ce modèle ?&rdquo;.</p>

<p>Voyons un premier exemple :</p>

<pre><code class="ruby">/force/ =~ "Use the force"
</code></pre>

<p>À gauche, on trouve une expression régulière qui représente le mot <em>force</em>. À
droite, une citation d'un de mes films préférés, Star Wars, &ldquo;Use the force&rdquo;.
Lorsque je lance ce code, je demande à Ruby si mon modèle, à gauche, est présent
dans la chaîne de caractères située à droite.</p>

<p>Détail appréciable, je peux en inverser l'écriture si je le souhaite.</p>

<pre><code class="ruby">"Use the force" =~ /force/
</code></pre>

<p>Je peux mettre la chaîne à gauche et l'expression régulière à droite. Je fais le
même travail, simplement formulé autrement, &ldquo;Est-ce que ma chaîne contient mon
expression régulière ?&rdquo;. Certains trouvent cette formulation plus lisible.</p>

<p>Lorsque je lance ce code, il retourne le numéro du caractère auquel la
correspondance commence. Ici, le modèle <code>/force/</code> est trouvé au huitième
caractère de ma chaîne.</p>

<pre><code class="ruby">"Use the force" =~ /force/
#=&gt; 8
</code></pre>

<p>Je peux également tester si une chaîne <strong>ne contient pas</strong> un modèle en
utilisant l'opérateur <code>!~</code>. Cela retourne vrai (<em>true</em>) ou faux (<em>false</em>).</p>

<pre><code class="ruby">/dark side/ !~ "Use the force"
</code></pre>

<p>Si je lance ce code, je demande si l'expression <code>/dark side/</code> est absente de la
chaîne <code>"Use the force"</code>. Dans le cas présent, vrai est retourné.</p>

<pre><code class="ruby">/dark side/ !~ "Use the force"
#=&gt; true
</code></pre>

<p>Les opérateurs sont parfaits pour la vérification simple, savoir si ma chaîne
correspond à mon expression régulière ou non paer exemple. Ruby fournit
cependant bien plus d'informations sur la correspondance. Tout ce que j'ai à
faire, c'est demander.</p>

<h2>MatchData</h2>

<p>Le secret c'est de transformer ma correspondance en un objet <code>MatchData</code>. Je
peux créer cet objet avec la méthode <code>match</code>.</p>

<p>Soit la chaîne de caractères suivante :</p>

<pre><code class="ruby">string = "The force will be with you always"
</code></pre>

<p>Je veux savoir si cette chaîne contient le mot <em>force</em>. Je peux utiliser
l'expression régulière suivante :</p>

<pre><code class="ruby">/force/
</code></pre>

<p>J'appelle la méthode <code>match</code> sur mon expression régulière et lui passe ma
chaîne. Lorsque je lance ce code, il retourne une instance de la classe
<code>MatchData</code> pour ma correspondance.</p>

<pre><code class="ruby">my_match = /force/.match(string)
#=&gt; #&lt;MatchData "force"&gt;
</code></pre>

<p>Depuis Ruby 1.9, la correspondance ne se fait plus obligatoirement au début de
la chaîne. Je peux passer un second argument, un entier, qui indique que la
correspondance doit commencer à partir de ce numéro de caractère.</p>

<pre><code class="ruby">my_match = /force/.match(string, 5)
#=&gt; nil
</code></pre>

<p>Ici, le code retourne <code>nil</code>. Pour trouver une correspondance au mot <em>force</em>, il
faudrait commencer plus tôt dans la chaîne.</p>

<p>Pour les exemples suivants, je me contenterai de passer simplement ma chaîne de
caractères :</p>

<pre><code class="ruby">my_match = /force/.match(string)
#=&gt; #&lt;MatchData "force"&gt;
</code></pre>

<p>J'ai accès à des méthodes qui fournissent <strong>bien plus</strong> d'informations sur ma
correspondance car c'est maintenant une instance de la classe <code>MatchData</code>.</p>

<p>Si j'appelle <code>to_s</code> sur ma correspondance, cela va retourner l'intégralité de
son texte :</p>

<pre><code class="ruby">my_match.to_s
#=&gt; "force"
</code></pre>

<p>Si j'appelle <code>pre_match</code> dessus, cela retourne la partie de ma chaîne qui
<strong>précède</strong> ma correspondance :</p>

<pre><code class="ruby">my_match.pre_match
#=&gt; "The "
</code></pre>

<p>Si j'appelle <code>post_match</code> dessus, cela retourne la partie de ma chaîne qui
<strong>suit</strong> ma correspondance :</p>

<pre><code class="ruby">my_match.post_match
#=&gt; " will be with you"
</code></pre>

<p>Toutes ces méthodes (et il y en a d'autres) sont bien utiles. <code>MatchData</code>
montre cependant sa réelle utilité lorsque l'on parle de groupes de captures.
Les groupes de captures sont des sous expressions au sein d'une expression
régulière. Voici un exemple :</p>

<pre><code class="ruby">/(.*)force(.*)/
</code></pre>

<p>Pour qu'une chaîne de caractères contienne cette expression régulière, elle doit
avoir n'importe quel caractère zéro, une ou plusieurs fois (c'est la
signification de <code>.*</code>), suivi du mot <em>force</em>, suivi par n'importe quel caractère
zéro, une ou plusieurs fois.</p>

<p>Notez bien que la première et la dernière partie de l'expression sont en entre
parenthèses. C'est ce qu'on appelle des groupes. Lorsque que je lance ce modèle
sur ma chaîne, ce qui correspond à ces groupes va être mémorisé. Je peux ensuite
accéder à ces groupes et les utiliser dans d'autres parties de mon code.</p>

<pre><code class="ruby">my_match = /(.*)force(.*)/.match(string)
</code></pre>

<p>Si je souhaite voir tous ces groupes, mes groupes de captures, je peux appeler
la méthode <code>captures</code> sur ma correspondance.</p>

<pre><code class="ruby">my_match.captures
#=&gt; ["The ", " will be with you always"]
</code></pre>

<p>Les objets <code>MatchData</code> sont très proches des tableaux. Je peux accéder à
chaque capture en utilisant les crochets, de la même façon que pour accéder aux
éléments d'un tableau.</p>

<p>Si j'appelle <code>my_match[1]</code>, j'obtiens le premier groupe de capture, <code>"The "</code>.</p>

<p>De la même manière, <code>my_match[2]</code> retourne mon second groupe de captures, <code>"
will be with you always"</code>.</p>

<p>Notez bien que je ne commence pas avec <code>my_match[0]</code> comme je le ferais pour un
tableau classique. Si j'appelle <code>my_match[0]</code>, plutôt que de récupérer le
premier groupe, j'obtiens la chaîne sur laquelle j'ai lancé le modèle.</p>

<pre><code class="ruby">my_match[0]
#=&gt; "The force will be with you always"
</code></pre>

<p>Il est important de garder en mémoire que malgré leur ressemblance avec les
tableaux, les objets <code>MatchData</code> ne sont pas des tableaux.</p>

<p>Si j'essaie d'appeler une méthode de tableau comme <code>each</code> sur mon objet
<code>MatchData</code>, j'obtiens une erreur :</p>

<pre><code class="ruby">my_match.each do |m|
 puts m.upcase
end
#=&gt; NoMethodError
</code></pre>

<p>Cependant, je peux facilement corriger cela en convertissant mon objet
<code>MatchData</code> en tableau grâce à la méthode <code>to_a</code>.</p>

<pre><code class="ruby">my_match.to_a.each do |m|
 puts m.upcase
end
#=&gt; THE FORCE WILL BE WITH YOU ALWAYS THE WILL BE WITH YOU ALWAYS
</code></pre>

<p><a href="/article/utiliser-les-expressions-regulieres-en-ruby-2-sur-3">Lire le deuxième article de cette série</a></p>

<h2>L'auteur chez Blue Box</h2>

<p>Nell Shamrell travaille chez Blue Box en tant qu'Ingénieur Développement
Logiciel. Elle siège également au conseil de Certification de Programmation
Ruby de l'Université de Washington et est spécialisée en Ruby, Rails et
Développement Dirigé par les Tests (TDD). Avant le développement, Nell a étudié
et travaillé dans le domaine du théâtre, une excellente préparation à
l'environnement dynamique de la création d'applications logicielles. Dans ces
deux mondes, elle s'efforce de créer une expérience unique. Sur son temps
libre, elle pratique l'art martial appelé Naginata.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
